[剪草屋]無法「過櫈」 輪椅女投訴QB HOUSE髮型屋「拒剪」

本月8日在立法會會議上，本身是輪椅人士的社署助理署長梁世昌意外翻倒，引起外界關注輪椅人士面對的障礙。殘障人士在日常生活上遇到不少無形障礙，有80後少女因罕見病要坐輪椅，近月到髮型屋剪髮時，卻被職員要求「過櫈」，要由輪椅移到剪髮櫈才可獲服務。髮型屋回覆稱，公司指引要求髮型師為不能轉移至剪髮櫈的人士在輪椅上剪髮，已對前線員工重申有關指引。平機會不評論個案，強調若提供服務的公司在沒有合理原因下拒絕為殘疾人士提供服務，有可能違法。

29歲的Happy卻有不太開心的經歷，她2014年突然患病，致右腳無法郁動，醫生也無法斷症。幾年來，Happy的情况每况愈下，右腳出現內彎及腳掌下垂，現只能坐輪椅。

首度光顧可輪椅上剪髮

去年7至8月，Happy首次光顧屋邨內的快剪髮型屋「QB House」，其間她全程坐在輪椅上，髮型師順利完成剪髮。去年12月，Happy再往剪髮，卻遭上次替她剪髮的髮型師及另一職員為難，「他們要求我『過櫈』，否則就不會幫我剪」。Happy和媽媽只能失望離開，一頭長髮至今仍未修剪。

指剪髮櫈可調高度減勞損

事後Happy去信髮型屋，對方向她致歉，表示髮型屋的剪髮椅可調校高度，讓髮型師不需長時間彎腰引致勞損，當日客人太多，職員未能向Happy詳細解釋。事件令Happy心中鬱結難舒，她考慮去信平機會申訴，她說：「難道坐輪椅就不適合剪頭髮、不適合出街？」

協助Happy的立法會議員鄺俊宇質疑，髮型屋或觸犯《殘疾歧視條例》，即使Happy當時「過櫈」，也有可能跌倒。他又說：「殘疾人面對的很多障礙都是看不見的。」

髮型屋﹕已對員工重申指引

本報記者以顧客身分致電QB House，查詢能否帶坐輪椅的家人到分店剪髮，職員詢問輪椅人士能否「過櫈」，若不能，則需由有關分店髮型師決定是否為該顧客剪頭髮。

QB House回覆本報查詢稱，一直有為輪椅使用人士提供服務，公司有相關指引，髮型師會先向輪椅顧客的同行者提出請求，協助轉移到剪髮椅，若不能轉移，髮型師仍會為顧客在輪椅上剪髮。發言人說，管理層已向髮型師重申面向輪椅顧客的服務指引，並改善溝通，加強對輪椅人士的服務。

平機會表示，過去3年收到140宗有關貨品、服務及設施提供的投訴，其中去年接獲47宗，較前年上升五成。發言人不評論個別個案，但強調如負責提供服務的公司或人士，在沒有合理原因下拒絕為殘疾人士提供服務，或只提供較差的服務，即可能違反《殘疾歧視條例》。

過櫈先係真正服務你

因為怕頭髮碎留起張輪椅度 家人回家後難以清理或痴咗起櫈令用者不舒服

呢類人成日覺得全世界欠左佢
又有被害妄想症
全人類都歧視佢，背後恥笑佢

你要坐輪椅係好慘
但點解要全世界人就你？
你又唔諗下你會影響人

對方向她致歉，表示髮型屋的剪髮椅可調校高度，讓髮型師不需長時間彎腰引致勞損

屌那媽 開口歧視 埋口歧視
要人彎身幫你剪好似大曬咁

但我都有幫襯過QB HOUSE 都見到佢地又咁幫坐係輪椅上嘅人剪髮
根本係個別員工ON9

啲輪椅閪根本有地方專幫佢地剪，佢地係要鳩撚屎出街剪。

佢比天收，唔撚GUR，咪玩返人囉…